Выпуск № 086 от 15.05.2009

Невские Дубровки
Предание гласит, что в давние времена на берегах
Невы росли огромные дубы, от которых и пошло
название Дубровка
Наталья СЕДОВА
Дубы не дубы, а вековые дубравы и сосновые леса на
невских берегах точно были. Да и Дубровок было две –
на правом и левом берегу реки.
В правобережной деревне Дуброве «на Корельской
стороне» в 1500 году стояли дворы Ивашки Кузнеца и
Семенки Селиванова. На левом берегу Невы было
сельцо Дуброва «на Лопской стороне». В этой Дуброве
был большой двор, где жил «непашный» Гаврило
Назаров, и два двора «пашных» Василя, Нефедки и
Онуфрейки Федковых. В сельце Дуброве сеяли по 10 коробей ржи, сена косили по 30
копен, исправно платили «доход» великому князю деньгами, баранами, льном, рожью,
овсом, сигами и пивом (так что любители пива в наших краях были уже 500 лет назад).

«От государевых податей» и «опричного правежу» запустели невские Дубровы, но все
же уцелели даже при шведах. На шведских картах XVII века обозначены Доброва и
Дуброва Ямсковиц-бю (деревня Дуброва Ямская). В 1700-х годах деревенька на левом
берегу Невы называлась Стора Доброва (Большая Дуброва), на правом – Лилла
Доброва (Малая Дуброва). Здесь в устье речки Дубровки в петровские времена
поселили пять крестьянских семей из Костромской губернии.
В пояснении к генеральному плану земель Шлиссельбургского уезда 1774 года
указано, что «от деревень Дубровок и Песков нарезано под стеклянный завод
фабрикантов Ивана Шенефельдера и Якова Ланге 1736 десятин». К 1838 году в
правобережной Дубровке, на Выборгской стороне Невы, стояли уже два стекольных
168
б
В
б
йД б

Московской стороне реки, – 130 душ. Это были крестьяне, причисленные к Дубровской
лесной даче Императорского казенного стекольного и фарфорового завода, дом
местного правления которого располагался недалеко от Московской Дубровки.
Заводами и лесной дачей, тянувшейся по невскому берегу почти до деревни Марьино,
ведало Министерство государственных имуществ. Здесь добывали песок очень
хорошего качества, вырубали лес, имелись и крестьянские покосы.
После упразднения стекольного производства, с 1840-х годов, казенные земли стали
продавать. Так у Выборгской Дубровки возникла Кинь-Грусть – дача (или мыза)
действительного статского советника Н. П. Безака. Рядом с дачей находилась
пароходная пристань, а вдоль невского бечевника генерал Безак развел кустарники и
цветники. Владельцем имения в 1870-х годах стал юрист Н. А. Мордвинов. К началу XX
века Кинь-Грусть с полумызком Дубровкой со всеми строениями и инвентарем
перешла к купцам Любищевым. Потом барский дом приспособили под клуб, сгоревший
в военные годы. От дома уцелел один-единственный чугунный лев, стоявший когда-то
у крыльца...
Новая жизнь в Выборгской Дубровке началась в 1911 году со строительством
лесопильного завода русско-финского акционерного общества «Дубровка». Тогда же,
по мнению краеведов, появилось название Невская Дубровка (теперь так называется
железнодорожная станция в поселке Дубровка). Восьмирамный завод имел 2 паровых
котла, были древесный и котельный цеха с 7 паровыми котлами и турбина. А на
бумажной фабрике изготавливали древесную массу, которую перерабатывали в бумагу
дешевых сортов. Гражданские сооружения и механическое оборудование бумажной
фабрики АО «Дубровка» оценивались в 926 705 руб. Построили деревянные бараки и
дома, фельдшерский пункт, начальную и финскую школы; к 1916 году здесь проживали
около 6 тысяч человек.
Выборгская и Московская Дубровки, принадлежавшие С.-Петербургской палате
государственных имуществ, на рубеже веков насчитывали более полусотни домов
каждая. Деревни относились к приходу церкви села Анненского, куда с правого берега
прихожане переправлялись на лодках и пароме. Нева по-прежнему соединяла две
Дубровки. С рекой связано и местное предание о затонувшей барже, на которой по
повелению Александра III купцы якобы перевозили золото. Была баржа с золотом или
нет – достоверно не известно, а вот дача императора Александра III располагалась
всего в версте от Московской Дубровки.
В этой Дубровке находились земское начальное народное училище и деревянная
часовня святых апостолов Петра и Павла. Но главная достопримечательность,
прославившая Московскую Дубровку, – урочище Красные Сосны с памятником
императору Петру Великому. По свидетельству современника, в 1892 году «сосны
стояли невдалеке от Невы на лужайке, посреди соснового леса, где сооружен
памятник, от которого проложен тротуар к реке Неве и устроен спуск, обсаженный
деревьями, к пристани». Памятник и сама деревня стерты с лица земли во время боев
на Невском пятачке, а «Дубровкой» нынче зовется промзона на окраине Кировска.
Никакие дубы, конечно, там уже не растут.
У заповедных рощ Московской Дубровки началось строительство Дубровской ГРЭС,
вырос поселок с по-советски бойким названием Невдубстрой. Старожилы вспоминают,
что на северном берегу речной заводи, где возводили электростанцию, стояли три
дубовых креста. Когда строители размыли мощной струей воды высокий холм с этими
крестами, то нашли старинные воинские доспехи, заинтересовавшие приехавших из
Ленинграда археологов. Но пока эта тайна здешней Уткиной заводи, о которой
повествует городская легенда, так и не раскрыта. Впрочем, таких тайн в истории
невских берегов еще немало.

